值理會斥食肆不尊重傳統 籲齋戒3天 長洲下月太平清醮 或無魚蛋賣

值理會斥食肆不尊重傳統 籲齋戒3天
長洲下月太平清醮 或無魚蛋賣

46,180

適中字型
較大字型

■長洲大魚蛋近年成為「名物」，但按齋戒傳統，今年在打醮期間或會絕迹。資料圖片
■長洲大魚蛋近年成為「名物」，但按齋戒傳統，今年在打醮期間或會絕迹。資料圖片
【本報訊】長洲丁酉年太平清醮即將舉行，按傳統會由起醮至祭大幽期間會齋戒3天（5月1日至3日）。惟香港長洲太平清醮值理會發現，近年長洲部份食肆在齋期仍賣葷菜，令遊客或居民都未有依照傳統齋戒，值理會斥嚴重破壞文化習俗及傳統，故決定於本周六（22日）向各長洲食肆派發傳單，宣揚齋戒傳統。
記者：張文鈴 李詠希

長洲太平清醮值理會於本月14日發通告指，發現不少長洲食肆在齋戒期間仍有葷菜提供，擔心傳統被不斷破壞下會無形地消失，呼籲各長洲食肆宣揚齋戒文化，若保存不到文化傳統，會令太平清醮的特色「黯淡無光」，因此希望在5月1日至3日期間暫停售賣肉食，鼓勵食肆炮製齋菜，令遊客及居民能享受美味素食。該會又提到，太平清醮獲評為國家非物質文化遺產，而齋戒3天屬醮會非常重要的傳統，不屠不葷、虔誠禮佛，以祈求長洲居民及各參與人士得到平安健康。

逾半食肆無守戒
值理會副主席何麗安表示，近年發現長洲食肆和居民破戒情況嚴重，估計有逾一半食肆沒有齋戒，又指「明白菜館唔賣齋係為咗做生意同難搵廚師煮齋」。他稱，太平清醮有百多年歷史，自70年代後開始有食肆偷偷賣葷菜，但至近年情況嚴重，「以前食肆如果唔賣齋，嗰幾日係唔開市」。他坦言，只會勸喻食肆守齋戒，即使破戒亦不會有任何懲罰，「以前老一輩人就話會鬧箒」。
長洲魚蛋「一哥」甘永泰魚蛋店老闆甘永泰表示，往年齋戒期間均不會賣魚蛋而改賣齋，「到（齋戒）第3日下午3點後，飄色完咗先會開始賣（魚蛋）」。但他指，因今年找不到人煮齋，故不會賣齋。麥當勞則回應，太平清醮期間，長洲麥當勞餐廳將繼續入鄉隨俗，推出脆香素菇包，並只會供應非肉類、非奶類和非蛋類之食品及飲品。
居住長洲30多年的劉太表示，長洲太平清醮很多年前是食齋，但為迎合旅客「啲人可能食唔慣，變咗大部份（食肆）一半（齋）一半（葷），畀啲客人自己揀」。作為居民，她認為應按傳統齋戒，但若部份人因健康或宗教等原因破戒則可體諒。她又指，長洲沒有專門賣齋食店，但齋戒期間有一半以上食肆會改賣齋，茶餐廳更是九成有齋菜售賣，估計有一半亦有葷菜提供。
從事獵頭工作的張先生打算在太平清醮時到訪長洲，但不知有齋戒傳統，指「唔會影響雅興嘅，如果全部人食齋，遊客應跟習俗……我亦唔一定要食肉，一次半次冇乜所謂」。市民李小姐則認為，齋戒會影響到訪長洲的心情，「食大魚蛋都係去長洲嘅主要因素，太平清醮係額外活動，多個娛樂去觀賞」。

上一則
村長：腳痛都要堅持

下一則
清朝遇瘟疫 齋戒3日謝神恩